<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="44"><page Index="1"><![CDATA[1]]></page><page Index="2"><![CDATA[PROGRAM STUDI PENDIDIKAN MATEMATIKA

                                   UNDIKSHA














                      Lembar Kerja Peserta Didik




                                                    Matematika








                                                                        Untuk SMP Kelas VIII








               Tim Penyusun:

               Ni Made Rupita Widyastiti

               Dr. Putu Wisna Ariawan, M. Si.

               Made Juniantari, S. Pd., M. Pd.
















                                                                                                        ii]]></page><page Index="3"><![CDATA[KATA PENGANTAR



                       Puji  syukur  kami  panjatkan  ke  hadirat  Tuhan  Yang  Maha  Esa,  dengan  rahmat  dan

               perkenan-Nya kami dapat menyelesaikan penyusunan lembar kerja peserta didik ini sebagai
               media pembelajaran untuk menunjang kegiatan pembelajaran. Lembar kerja peserta didik ini

               merupakan  salah  satu  bahan  ajar  yang  dapat  digunakan  peserta  didik  Sekolah  Menengah

               Pertama (SMP) kelas VIII untuk mempelajari materi lingkaran dengan menggunakan berbagai
               representasi.

                       Pada LKPD ini terdiri dari 4 subbab materi, yaitu 1) Lingkaran dan Unsur-Unsurnya,
               2) Hubungan Sudut Pusat dan Sudut Keliling Lingkaran, 3) Panjang Busur dan Luas Juring

               Lingkaran, dan 4) Garis Singgung  Lingkaran. Setiap subbab terdiri dari beberapa kegiatan

               yaitu:
               1.  Kegiatan  Mari  Menyimak,  pada  kegiatan  ini  peserta  didik  diinstruksikan  untuk

                   menyaksikan video yang telah disajikan.
               2.  Kegiatan Mari Kerjakan, pada kegiatan ini peserta didik akan melakukan observasi yang

                   akan digunakan dalam menemukan konsep.
               3.  Kegiatan  Mari  Menalar,  pada  kegiatan  ini  peserta  didik  dituntun  untuk  menemukan

                   konsep.

               4.  Kegiatan  Mari Menyimpulkan, pada kegiatan ini peserta didik diberikan kesempatan
                   untuk menyimpulkan konsep yang telah dipelajari.

               5.  Kegiatan Mari Berlatih, pada kegiatan ini peserta didik akan melatih konsep yang telah
                   dipelajari dengan menjawab soal.

                       Dengan terbentuknya LKPD ini, kami mengucapkan terima kasih kepada semua pihak
               yang telah bekerja sama dalam penyusunan LKPD ini. Kami berharap lembar kerja peserta

               didik ini dapat membantu baik peserta didik maupun guru dalam mempelajari materi lingkaran

               dan LKPD ini dapat menjadi alternatif bahan ajar yang inovatif. Kritik dan saran senantiasa
               kami harapkan guna penyempurnaan lebih lanjut.



                                                                                      Singaraja, Mei 2021






                                                                                                   Penulis



                                                                                                        iii]]></page><page Index="4"><![CDATA[DAFTAR ISI



               Halaman Judul  ....................................................................................................................i

               Kata Pengantar  ...................................................................................................................ii

               Daftar Isi  ..............................................................................................................................iii
               Kompetensi Inti, Kompetensi Dasar, dan Indikator Pencapaian....................................1

               Petunjuk Belajar ..................................................................................................................4
               A.  Lingkaran dan Unsur-Unsurnya  .................................................................................5

                   A.1 Pengertian Lingkaran  ............................................................................................5
                   A.2 Unsur-Unsur Lingkaran  ........................................................................................6

               B.  Hubungan Sudut Pusat dan Sudut Keliling Lingkaran  ............................................9

               C.  Panjang Busur dan Luas Juring Lingkaran  ..............................................................15
                   C.1 Panjang Busur Lingkaran  .....................................................................................18

                   C.2 Luas Juring Lingkaran  ..........................................................................................21
               D.  Garis Singgung Lingkaran  ...........................................................................................28

                   D.1 Pengertian Garis Singgung Lingkaran  ................................................................28
                   D.2 Garis Singgung Persekutuan Dalam Dua Lingkaran  .........................................29

                   D.3 Garis Singgung Persekutuan Luar Dua Lingkaran  ...........................................32

               DAFTAR RUJUKAN




























                                                                                                        iv]]></page><page Index="5"><![CDATA[KOMPETENSI INTI, KOMPETENSI DASAR,


                                     DAN INDIKATOR PENCAPAIAN



               KOMPETENSI INTI
               1.  Menghargai dan menghayati ajaran agama yang dianutnya

               2.  Menunjukkan perilaku jujur, disiplin, tanggung jawab, peduli (toleran,  gotong royong),
                   santun, dan percaya diri dalam berinteraksi secara efektif dengan lingkungan sosial dan

                   alam dalam jangkauan pergaulan dan keberadaannya
               3.  Memahami  dan  menerapkan  pengetahuan  (faktual,  konseptual,  dan  prosedural)

                   berdasarkan rasa ingin tahunya tentang ilmu pengetahuan, teknologi, seni, budaya terkait

                   fenomena dan kejadian tampak mata
               4.  Mengolah,  mengaji,  dan  menalar  dalam  ranah  konkret  (menggunakan,  mengurai,

                   merangkai,  memodifikasi,  dan  membuat)  dan  ranah  abstrak  (menulis,  membaca,
                   menghitung, menggambar, dan mengarang) sesuai dengan yang dipelajari di sekolah dan

                   sumber lain yang sama dalam sudut pandang/teori


               KOMPETENSI DASAR DAN INDIKATOR PENCAPAIAN

               Kompetensi Dasar:
               3.7 Menjelaskan sudut pusat, sudut keliling, panjang busur, luas juring, serta hubungannya

               Indikator Pencapaian:
               a.  Membedakan unsur-unsur lingkaran

               b.  Membedakan sudut pusat dan bukan sudut pusat

               c.  Membedakan sudut keliling dan bukan sudut keliling
               d.  Menentukan hubungan sudut pusat dan sudut keliling yang menghadap busur yang sama

               e.  Menentukan hubungan panjang busur, keliling, dan sudut pusat lingkaran
               f.  Menentukan hubngan luas juring, luas daerah, dan sudut pusat lingkaran

               Kompetensi Dasar:

               3.8 Menjelaskan garis singgung persekutuan dalam dan persekutuan luar dua lingkaran
               Indikator Pencapaian:

               a.  Mengidentifikasi sifat-sifat garis singgung lingkaran
               b.  Menentukan panjang garis singgung persekutuan dalam dua lingkaran

               c.  Menentukan panjang garis singgung persekutuan luar dua lingkaran





                                                                                                        1]]></page><page Index="6"><![CDATA[Kompetensi Dasar:

               4.7 Menyelesaikan masalah yang berkaitan dengan sudut pusat, sudut keliling, panjang busur,
                   dan luas juring lingkaran, serta hubungannya

               Indikator Pencapaian:

               a.  Menerapkan hubungan sudut pusat dan sudut keliling yang menghadap busur yang sama
                   dalam menyelesaikan masalah

               b.  Menerapkan  hubungan  panjang  busur,  keliling,  dan  sudut  pusat  lingkaran  dalam
                   menyelesaikan masalah

               c.  Menerapkan  hubungan  luas  juring,  luas  daerah,  dan  sudut  pusat  lingkaran  dalam

                   menyelesaikan masalah
               Kompetensi Dasar

               4.8  Menyelesaikan  masalah  yang  berkaitan  dengan  garis  singgung  persekutuan  dalam  dan
                   persekutuan luar dua lingkaran

               Indikator Pencapaian:

               a.  Menerapkan konsep garis singgung persekutuan dalam dua lingkaran dalam menyelesaikan
                   masalah

               b.  Menerapkan konsep garis singgung persekutuan luar dua lingkaran dalam menyelesaikan
                   masalah


               TUJUAN PEMBELAJARAN

               a.  Peserta didik dapat mengenal unsur-unsur lingkaran

               b.  Peserta didik mampu membedakan sudut pusat dan bukan sudut pusat
               c.  Peserta didik mampu membedakan sudut keliling dan bukan sudut keliling

               d.  Peserta didik dapat menentukan hubungan sudut keliling dan sudut pusat yang
                   menghadap busur yang sama

               e.  Peserta didik dapat menentukan hubungan panjang busur, keliling, dan sudut pusat

                   lingkaran
               f.  Peserta didik dapat menentukan hubungan luas juring, luas daerah, dan sudut pusat

                   lingkaran
               g.  Peserta didik dapat mengidentifikasi sifat-sifat garis singgung lingkaran

               h.  Peserta didik dapat menentukan panjang garis singgung persekutuan dalam dua lingkaran

               i.  Peserta didik dapat menentukan panjang garis singgung persekutuan luar dua lingkaran
               j.  Peserta didik dapat menerapkan hubungan sudut pusat dan sudut keliling yang menghadap

                   busur yang sama dalam menyelesaikan masalah

                                                                                                        2]]></page><page Index="7"><![CDATA[k.  Peserta  didik  dapat  menerapkan  hubungan  panjang  busur,  keliling,  dan  sudut  pusat

                   lingkaran dalam menyelesaikan masalah
               l.  Peserta  didik  dapat  menerapkan  hubungan  luas  juring,  luas  daerah,  dan  sudut  pusat

                   lingkaran dalam menyelesaikan masalah

               m.  Peserta didik dapat menerapkan konsep garis singgung persekutuan dalam dua lingkaran
                   dalam menyelesaikan masalah

               n.  Peserta  didik  dapat  menerapkan  konsep  garis  singgung  persekutuan  luar  dua  lingkaran
                   dalam menyelesaikan masalah














































                                                                                                        3]]></page><page Index="8"><![CDATA[PETUNJUK BELAJAR





               1.  Lembar kerja peserta didik ini berisikan tentang materi lingkaran dengan sub materi yaitu
                   yaitu 1)  Lingkaran dan Unsur-Unsurnya, 2) Hubungan Sudut Pusat dan Sudut Keliling
                   Lingkaran, 3) Panjang Busur dan Luas Juring Lingkaran, dan 4) Garis Singgung Lingkaran.
               2.  Peserta didik melakukan kegiatan-kegiatan yang ada pada LKPD, yaitu:
                   • Kegiatan Mari Menyimak, pada kegiatan ini peserta didik menyaksikan video yang

                     telah disajikan
                   • Kegiatan Mari Kerjakan, pada kegiatan ini peserta didik melakukan observasi yang

                     akan digunakan dalam menemukan konsep

                   • Kegiatan Mari Menalar, pada kegiatan ini peserta didik menemukan konsep
                   • Kegiatan Mari Menyimpulkan, pada kegiatan ini peserta didik menyimpulkan konsep

                     yang telah dipelajari

                   • Kegiatan  Mari  Berlatih,  pada  kegiatan  ini  peserta  didik  melatih  konsep  yang  telah
                     dipelajari dengan menjawab soal

               3.  Peserta didik mengerjakan setiap kegiatan pada LKPD sesuai dengan petunjuknya

               4.  Peserta didik dapat menanyakan kepada pengajar apabila mengalami kesulitan










































                                                                                                        4]]></page><page Index="9"><![CDATA[A.  LINGKARAN DAN

                                           UNSUR - UNSURNYA















               KEGIATAN A.1























































                                              Video 1 Pengertian Lingkaran

                   Video dapat diakses pada: https://youtu.be/KHblFzTVHHg

                                                                                                        5]]></page><page Index="10"><![CDATA[KEGIATAN A.2








               Berdasarkan Video 1, maka kesimpulan dari pengertian lingkaran yaitu:




                      KESIMPULAN:
                      Lingkaran adalah .................…………………………………………...........................

                      ………………………………………………………………………………………….

















               KEGIATAN A.3




                       Kita  telah  mempelajari  mengenai  pengertian  lingkaran  dengan  mengenal  2  unsur
               lingkaran yaitu pusat lingkaran dan jari-jari lingkaran. Untuk mengenal unsur-unsur lingkaran
               lebih banyak, simaklah video 2 berikut ini.























                                             Video 2 Unsur-Unsur Lingkaran
                   Video dapat diakses pada: https://youtu.be/EA2b7iFwgyA




                                                                                                        6]]></page><page Index="11"><![CDATA[KEGIATAN A.4







                   Berdasarkan  video  2  mengenai  unsur-unsur  lingkaran,  lengkapilah  gambar  lingkaran
               berikut ini sesuai dengan nama unsur-unsur lingkarannya.































               KEGIATAN A.5








                   Berikan tanggapan (Benar atau Salah) terhadap pernyataan pada tabel 1 berikut.

                                                           Tabel 1

                                                                                    Benar/Salah
                        No.                       Pernyataan
                         1    Panjang diameter sama dengan 2 kali panjang jari-jari

                              lingkaran

                         2    Jumlah panjang busur besar dengan busur kecil sama
                              dengan keliling lingkaran

                         3    Diameter adalah tali busur terpanjang


                         4    Setiap tali busur adalah diameter





                                                                                                        7]]></page><page Index="12"><![CDATA[5    Setiap diameter adalah tali busur


                         6    Pada tali busur yang berhimpit dengan diameter, tali

                              busur tersebut tidak memiliki apotema
                         7    Apotema selalu tegak lurus dengan suatu tali busur


                         8    Luas  tembereng  sama  dengan  luas  juring  dikurangi

                              segitiga  yang  sisinya  adalah  dua  jari-jari  yang

                              membatasi juring dan tali busur pembatas tembereng
















































                                                                                                        8]]></page><page Index="13"><![CDATA[HUBUNGAN SUDUT
                                   B.

                                PUSAT DAN SUDUT KELILING




               KEGIATAN B.1




























































                                  Video 3 Hubungan Sudut Pusat dengan Sudut Keliling

               Video dapat diakses pada: https://youtu.be/0V5ivBu4DmY


                                                                                                        9]]></page><page Index="14"><![CDATA[KEGIATAN B.2




                       Lengkapi tabel 2 dengan berbantuan geogebra yang telah disediakan berikut ini. Seperti

               pada video 3, geser slider sudut pusat sesuai dengan besar sudut pusat pada tabel dan tulis besar
               sudut keliling pada kolom ukuran sudut keliling pada tabel 2 berikut.

               Geogebra dapat diakses pada: https://www.geogebra.org/m/dqcdgres
                       Bandingkan  ukuran  sudut  pusat  dengan  ukuran  sudut  keliling  dan  carilah  sampai

               dibentuk yang paling sederhana kemudian hasilnya ditulis pada kolom ketiga seperti contoh 1.

                                                         Tabel 2
                             Ukuran         Ukuran
                              Sudut          Sudut
                              Pusat         Keliling
                                                 o
                                  o
                               90              45                      90  :  45  2
                                                                              =
                                                                       45  :  45  1
                                   o
                               100

                                  o
                                70

                                  o
                                66



               KEGIATAN B.3




                    Berdasarkan tabel 2, perbandingan sudut pusat dengan sudut keliling yaitu:



                                            		
	
             …
                                                                      =
                                          		
	
          				…

                                                      (persamaan 1)

                    Lakukanlah perkalian silang persamaan 1, hingga memperoleh



                                    Ukuran sudut pusat = ….. ukuran sudut keliling







                                                                                                       10]]></page><page Index="15"><![CDATA[KEGIATAN B.4





                       Berdasarkan kegiatan B.3, maka kesimpulan dari hubungan besar sudut pusat dengan
                  besar sudut keliling lingkaran yaitu:

                  a.  Besar sudut pusat lingkaran jika diketahui besar sudut kelilingnya dapat dicari dengan
                      rumus yaitu:

                        Besar sudut pusat = ………………………………………………….



                  b.  Besar sudut keliling lingkaran jika diketahui besar sudut pusatnya dapat dicari dengan
                      rumus yaitu:

                       Besar sudut keliling = ……………………………………………….



               KEGIATAN B.5








                   Berdasarkan  konsep  hubungan  sudut  pusat  dan  sudut  keliling  lingkaran  yang  telah
               ditemukan, jawablah pertanyaan berikut ini.

                                                                   o
               1.  Pada gambar berikut, diketahui besar  ∠AOB  =  80 . Hitunglah besar  ACB∠  .




















                   Penyelesaian:







                                                                                                       11]]></page><page Index="16"><![CDATA[o
               2.  Pada gambar di samping, besar  ∠PQR   =  48 . Hitunglah besar  POQ∠  .

















                   Penyelesaian:








               3.  Perhatikan gambar berikut.



















                                    o
                   Jika ∠APE   =  100 , tentukanlah besar  ADE∠  ,  ACE∠  , dan  ABE∠   serta hubungan ketiga
                   sudut tersebut.

                   Penyelesaian:













                                                                                                       12]]></page><page Index="17"><![CDATA[4.  Pada gambar di bawah, diketahui KL merupakan diameter lingkaran. Hitunglah:
                   a.  Nilai x
                   b.  Besar  KML∠




















                   Penyelesaian:














                                                           o
               5.  Perhatikan gambar berikut, ∠AOB   =  130 . Tentukanlah  ACB∠  .































                                                                                                       13]]></page><page Index="18"><![CDATA[Penyelesaian:










                                                           o
                                                                             o
               6.  Pada gambar di bawah, besar  ∠ACB   =  55 dan ∠CAO   =  20 . Hitunglah besar  OBC∠  .























                   Penyelesaian:






























                                                                                                       14]]></page><page Index="19"><![CDATA[C.   PANJANG BUSUR DAN

                                     LUAS JURING LINGKARAN






               KEGIATAN C.1




                       Pada kegiatan sebelumnya, kita telah mengetahui ciri ciri sudut pusat lingkaran, busur
               lingkaran, dan juring lingkaran. Bagaimanakah hubungan antara sudut pusat lingkaran dengan
               panjang busur lingkaran serta hubungan sudut pusat lingkaran dengan luas juring lingkaran?
               Silakan simak video 4 berikut.

















                              Video 4 Menentukan Panjang Busur dan Luas Juring Lingkaran
               Video dapat diakses pada: https://youtu.be/iFSmUbaI8pc

                       Saat SD, kalian telah belajar tentang rumus keliling lingkaran dan luas lingkaran. Untuk
               mengingat kembali materi tersebut, ayo kita cermati penjelasan berikut.

               Perhatikanlah lingkaran-lingkaran berikut ini.





















                   Terdapat 3 lingkaran yang berbeda yaitu lingkaran dengan pusat A, lingkaran dengan pusat
               B, dan lingkaran dengan pusat C. Masing-masing lingkaran A, lingkaran B, dan lingkaran kita


                                                                                                       15]]></page><page Index="20"><![CDATA[misalkan  panjang  diameternya  secara  berturut-turut  yaitu  d1,  d2,  dan  d3. Dengan  memutari
               lingkaran sebanyak 1 kali dan jika panjang lintasan kita ukur maka kita akan memperoleh
               keliling lingkaran. Kita misalkan keliling untuk lingkaran A yaitu K1, keliling untuk lingkaran
               B  yaitu  K2,  keliling  untuk  lingkaran  C  dan  K3.  Jika  keliling  lingkaran  dibagi  dengan
                                                                                                 22
               diameternya  sendiri  maka  akan  memperoleh  nilai  3,14  yang  nilainya  mendekati   .  Jika
                                                                                                  7
               ditulis dalam bentuk matematika akan seperti berikut.



                                                 K     K     K           22
                                                   1     2     3
                                                     =     =     =  , 3 14 ≈
                                                  d    d     d            7
                                                   1     2    3


                                  22
                   Nilai 3,14 atau   itu dikenal sebagai pi (π  yaitu nilai yang diperoleh dari perbandingan
                                                             )
                                   7
               keliling lingkaran dengan diameter lingkaran. Dalam bentuk umum dapat ditulis:



                                                =              (persamaan 1)




               Keterangan:

               K = keliling lingkaran

               d = diameter lingkaran

                                        22
                = nilai tetap (3,14 atau    )
                                           7
               Dari persamaan 1, dapat kita peroleh rumus lingkaran yaitu:

                                                           =



                                                     =  ∙


               Karena panjang diameter 2 kali panjang jari jari atau d = 2r maka rumus keliling lingkaran
               dapat ditulis dengan:



                                                     = 2







                                                                                                       16]]></page><page Index="21"><![CDATA[Lalu bagaimana dengan luas lingkaran?

               Kita dapat mengetahui luas lingkaran dengan menyimak kegiatan berikut.
               Perhatikan lingkaran berikut.


























                    Sebuah lingkaran di potong menjadi potongan juring yang sama dan kemudian salah satu
               juringnya dibagi menjadi 2 sama besar. Perhatikan bahwa banyak juring berwarna biru sama
               dengan banyak juring yang berwarna kuning sehingga total juring setiap warna adalah setengah
               lingkaran.  Kemudian  potong  juring-juring  tersebut  dan  disusun  menjadi  bentuk  persegi
               panjang seperti gambar berikut.

















                   Perhatikan  persegi  panjang  yang  terbentuk  dari  juring  juring  lingkaran.  Panjang  dari
               persegi panjang yang terbentuk adalah keliling setengah lingkaran yaitu . Sedangkan lebar
               persegi panjang merupakan jari-jari lingkaran r.
               Sehingga kita dapatkan rumus lingkaran dari rumus persegi panjang yang ada yaitu:



                                                                                         !
                              Luas Lingkaran = L =    =











                                                                                                       17]]></page><page Index="22"><![CDATA[KEGIATAN C.2
































                     Pada kehidupan nyata, rumus panjang busur ini dapat digunakan untuk pada olahraga
               tolak peluru. Perhatikan gambar berikut.























                     Kita  dapat  mengetahui  panjang  busur  yang  dibentuk  oleh  anak  B  dan  anak  C  jika
               diketahui jarak antara anak A dan B serta sudut yang dibentuk oleh anak B, A, dan C dengan
               titik sudutnya berada di A.





                                                                                                       18]]></page><page Index="23"><![CDATA[KEGIATAN C.3





                    Garis yang berwarna merah adalah gambar busur lingkaran yang bersesuaian dengan sudut
               pusat. Lengkapi sel yang masih kosong pada tabel 3 berikut.

                                                         Tabel 3
                                                           Rasio  Sudut  pusat  Rasio panjang busur
                                                                           °
                                                           ∝ terhadap #$%       terhadap      keliling
                    No.           Gambar Busur                                  lingkaran
                                                                    ∝              '()*()+	,-.-/

                                                                  #$% °          012323)+	23)+4(/()







                                                                 °
                                                             !5% ∶	7%  °   #              #
                      1                                                  =
                                                                 °
                                                             #$% ∶	7%  °   8              8












                      2













                      3










                                                                                                       19]]></page><page Index="24"><![CDATA[4
















                      5










               KEGIATAN C.4




                     Berdasarkan  tabel  3  tersebut,  diketahui  bahwa  rasio  panjang  busur  terhadap  keliling
                                                                                                       o
               lingkaran sama dengan  rasio besar sudut pusat  (α  terhadap sudut total lingkaran (360 ).
                                                                  )
               Sehingga dapat ditulis dalam bentuk persamaan matematisnya yaitu:




                                               9	:             …
                                                                    =
                                            
	;         				…



               Lakukanlah perkalian silang sehingga diperoleh rumus mencari panjang busur lingkaran yaitu:


                                                        			…
                                       Panjang Busur =       × Keliling Lingkaran
                                                          …







                                                                                                       20]]></page><page Index="25"><![CDATA[KEGIATAN C.5





               Berdasarkan  kegiatan  C.5,  maka  panjang  busur  lingkaran  yang  dibentuk  oleh  sudut  pusat
               dengan besar α  dan diketahui keliling lingkarannya yaitu:



                          Panjang Busur = ……………………………………………….













               KEGIATAN C.6


































                                                        Gambar di samping adalah gambar martabak manis
                                                        yang  ditaburi  8  buah  topping  berbeda.  Kita  dapat
                                                        mencari luas martabak pada setiap topping dengan
                                                        menggunakan  rumus  luas  juring  lingkaran  dengan
                                                        mengetahui  sudut  yang  dibentuk  pada  masing-
                                                        masing topping.



                                                                                                       21]]></page><page Index="26"><![CDATA[KEGIATAN C.7





                     Berikut  ini,  daerah  yang  berwarna  merah  adalah  gambar  juring  lingkaran  yang
               bersesuaian  dengan  sudut  pusatnya  masing-masing.  Lengkapi  sel  yang  masih  kosong  pada
               tabel 4 berikut.
                                                         Tabel 4
                                                             Rasio    Sudut  Rasio  luas  juring
                                                             pusat        ∝  terhadap       keliling
                                                                           °
                      No.          Gambar Juring             terhadap #$%   lingkaran
                                                                    ∝              =-(.	*-/3)+

                                                                  #$% °          =-(.	23)+4(/()





                                                                   °
                                                               !5% ∶	7%  °
                                                                   °
                       1                                       #$% ∶	7%  °              #
                                                                 #                      8
                                                               =
                                                                 8











                       2















                     3








                                                                                                       22]]></page><page Index="27"><![CDATA[4

















                       5








               KEGIATAN C.8





                       Berdasarkan tabel tersebut, diketahui bahwa rasio luas juring terhadap luas lingkaran
                                                                                        o
                                                     )
               sama dengan rasio besar sudut pusat (α  terhadap sudut total lingkaran (360 ). Sehingga dapat
               ditulis dalam bentuk persamaan matematisnya yaitu:




                                                 ;	>           …
                                                                  =
                                               ;	;        				…



               Lakukanlah perkalian silang sehingga diperoleh rumus mencari luas juring lingkaran yaitu:


                                                         			…
                                          Luas Juring =      × Luas Lingkaran
                                                          …






                                                                                                       23]]></page><page Index="28"><![CDATA[KEGIATAN C.7








                     Berdasarkan kegiatan C.7, maka luas juring lingkaran yang dibentuk oleh sudut pusat
               dengan besar α  dan diketahui keliling lingkarannya yaitu:




                            Luas juring = ……………………………………………….


               KEGIATAN C.8








                   Berdasarkan  konsep  panjang  busur  dan  luas  juring  lingkaran  yang  telah  ditemukan,
               jawablah pertanyaan berikut.

                                                                                               o
               1.  Pada gambar berikut, panjang jari-jarinya adalah 20 cm dan besar  ∠AOB  =  36 .


















                   Hitunglah:
                   a.  Panjang busur AB
                   b.  Luas juring OAB

                   Penyelesaian:











                                                                                                       24]]></page><page Index="29"><![CDATA[2.



                                                                                                    o
                                                       Pada  gambar  di  samping,  besar  ∠AOB  =  120   dan
                                                                   o
                                                       ∠COD    =  30 . Jika panjang busur AB = 88 cm, maka
                                                       panjang busur CD adalah ….







                   Penyelesaian:










                3.

                                                                                                    o
                                                    Pada  gambar  di  samping,  besar  ∠KOL    =  85   dan
                                                                                                  2
                                                                 o
                                                     ∠MON    =  35 . Jika luas juring  OKL = 34 cm , maka
                                                    luas juring OMN adalah ….







                   Penyelesaian:










                                                                                                       25]]></page><page Index="30"><![CDATA[4.  Pada gambar di berikut, diketahui panjang OP = 18 cm dan PQ = 6 cm. Keliling daerah
                   yang diarsir adalah ….















                   Penyelesaian:











               5.



                                                                                               o
                                                   Pada  gambar  di  samping,  besar  ∠KOL  =  60 ,  panjang
                                                   OB  =  14  cm  dan  OC  =  CB.  Luas  daerah  yang  diarsir
                                                   adalah ….





                     Penyelesaian:











                                                                                                       26]]></page><page Index="31"><![CDATA[D.   GARIS SINGGUNG

                                                  LINGKARAN

















               KEGIATAN D.1








                       Pernahkah  kalian  mendengar  mengenai  garis  singgung  lingkaran?  Apakah  kalian
               mengetahui ciri-ciri dari garis singgung lingkaran? Silakan saksikan video 5 berikut agar kalian
               memahami apa itu garis singgung lingkaran.












                                      Video 5 Pengenalan Garis Singgung Lingkaran

               Video dapat diakses pada: https://youtu.be/7EFFT3SuQLA

                       Dari video sebelumnya, kita ketahui bahwa garis singgung lingkaran adalah garis yang
               menyinggung suatu lingkaran tepat di satu titik. Jika pada video 5 tersebut, terdapat 1 lingkaran
               yang disinggung, maka bagaimana jika garis tersebut menyinggung 2 lingkaran? Sebuah garis
               singgung yang menyinggung lebih dari 1 lingkaran disebut dengan garis singgung persekutuan.
               Garis singgung persekutuan dibagi menjadi 2 yaitu 1) garis singgung persekutuan dalam dan
               2) garis singgung persekutuan luar.













                                                                                                       27]]></page><page Index="32"><![CDATA[KEGIATAN D.2

























                       Gambar di atas merupakan gambar katrol ganda. Katrol pada gambar divisualisasikan
               sebagai  lingkaran  dan  tali  yang  menghubungkan  kedua  katrol  merupakan  garis  singgung
               persekutuannya.  Jadi  katrol  ganda  ini  termasuk  aplikasi  garis  singgung  persekutuan  dalam
               lingkaran.  Kita  dapat  mencari  panjang  katrol  dengan  menggunakan  rumus  garis  singgung
               persekutuan dalam dua lingkaran.
                       Apa itu garis singgung persekutuan dalam? Bagaimanakah cara menentukan jarak dua
               titik  singgung  persekutuan  dalam  lingkaran?  Pada  kegiatan  berikut  kita  akan  menentukan
               hubungan mengenai jarak antara kedua titik singgung, jari-jari kedua lingkaran, dengan jarak
               titik pusat kedua lingkaran.
                       Misalkan  kita  memiliki  dua  lingkaran  dengan  pusat  A  dan  B.  Jari-jari  lingkaran  A
               adalah  r  dan jari-jari lingkaran B adalah  r . Garis singgung persekutuan dalam lingkaran A
                       1                                 2
               dan B adalah ruas garis terpendek yang menyinggung kedua lingkaran tersebut dan melalui
               daerah di antara kedua lingkaran tersebut. Perhatikan gambar 1.
















                                                        Gambar 1


                                                                                                       28]]></page><page Index="33"><![CDATA[Ruas garis CD adalah salah satu dari dua garis singgung persekutuan dalam lingkaran
               A dan B. Titik C merupakan titik singgung pada lingkaran A dan titik D adalah titik singgung
               pada lingkaran B. Ruas garis AB merupakan jarak antara pusat lingkaran A dan pusat lingkaran
               B. Bagaimanakah cara mencari panjang garis singgung CD pada gambar 1. Simaklah video
               berikut ini.













                                Video 6 Garis Singgung Persekutuan Dalam Dua Lingkaran

               Video dapat diakses pada: https://youtu.be/xwuuqqwHxbw

               KEGIATAN D.3





               Berdasarkan video 6, lengkapilah pernyataan berikut.
























                        Berdasarkan sifat garis singgung lingkaran,  yaitu garis singgung tegak lurus

                        dengan diameter/jari-jari maka dari gambar di atas diketahui bahwa:


                                         CD  tegak lurus dengan …….. dan ……..


                   Atau dengan pengertian lain bahwa:


                                                                        o
                                                 ∠ACD   =  ∠CDB  =  ........



                                                                                                       29]]></page><page Index="34"><![CDATA[Dari hasil simulasi dengan membuat ruas garis yang berhimpit dengan CD  dengan

                     panjang yang sama, kemudian digeser sejauh  r   =  1cm sehingga diperoleh ruas
                                                                   2

                     garis  FB  yang sejajar dengan CD .

                     Karena  CD =  FB , maka untuk mencari panjang garis singgung  CD , kita dapat

                     mencari panjang  FB  dengan memperhatikan  AFB∆   .

                     Dari gambar, kita ketahui bahwa  AFB∆    adalah segitiga siku-siku dengan siku-
                     siku di titik F


                     Untuk dapat menentukan panjang  FB , maka digunakan rumus pytagoras yaitu:


                                                  FB  2  =  ........ −  ..........



                     AF  merupakan ruas garis yang terdiri dari  AC dan CF , sehingga dapat ditulis:


                                                   AF  =  .........+  .........


                    Karena  AC  merupakan jari-jari dari lingkaran A dan CF panjangnya sama dengan

                    jari-jari lingkaran B, maka:



                                                   AF  =  .........+  .........

                   Substitusi  AF  pada persamaan (2) ke persamaan (1), sehingga:



                                                FB  2  =  ........−  .......... ..........




                                                FB  =  .  .......−  .......... ..........



                     Karena CD =  FB , maka diperoleh panjang garis singgung CD  yaitu:



                                               CD  =  .  .......−  .......... ..........





                                                                                                       30]]></page><page Index="35"><![CDATA[KEGIATAN D.4





                     Mari kita simpulkan rumus garis singgung lingkaran dalam dua lingkaran berdasarkan
               kegiatan D.2 dan D.3 yang telah dilakukan.




















                                                        Gambar 2

               Rumus dalam mencari panjang garis singgung AB pada gambar 2 yaitu:



                             AB  =  .......... .......... .......... .......... .......... .......... .......... .......... .......... .....

















               KEGIATAN D.5





                                                            Gambar  di  samping  merupakan  gambar  gear
                                                            sepeda yang merupakan contoh garis singgung
                                                            persekutuan    luar   dua    lingkaran.   Jika
                                                            diperhatikan  dua  roda  gigi  sepeda  dianggap
                                                            sebagai  lingkaran  dan  rantai  sepeda  menjadi
                                                            garis singgung persekutuan luar dua lingkaran.



                                                                                                       31]]></page><page Index="36"><![CDATA[Pada kegiatan sebelumnya, kita telah membahas mengenai cara menentukan jarak dua
               titik singgung pada garis singgung persekutuan dalam dua lingkaran. Pada kegiatan berikut kita
               akan menentukan jarak dua titik pada garis singgung persekutuan luar dua lingkaran dengan
               mencari  hubungan  mengenai  jarak  antara  kedua  titik  singgung,  jari-jari  kedua  lingkaran,
               dengan jarak titik pusat kedua lingkaran.

                       Misalkan  kita  memiliki  dua  lingkaran  dengan  pusat  A  dan  B.  Jari-jari  lingkaran  A
               adalah r  dan jari-jari lingkaran B adalah r . Garis singgung persekutuan luar lingkaran A dan
                       1                                2
               B adalah ruas garis terpendek yang menyinggung kedua lingkaran tersebut dan tidak melalui
               daerah di antara kedua lingkaran tersebut. Perhatikan gambar 2 di bawah ini.























                                                        Gambar 3

                       Ruas garis CD adalah salah satu dari dua garis singgung persekutuan luar lingkaran A
               dan B. Titik C merupakan titik singgung pada lingkaran A dan titik D adalah titik singgung
               pada lingkaran B. Ruas garis AB merupakan jarak antara pusat lingkaran A dan pusat lingkaran
               B. Bagaimanakah cara mencari panjang garis singgung CD pada gambar 3? Simaklah video 7
               berikut ini.


















                                 Video 7 Garis Singgung Persekutuan Luar Dua Lingkaran

               Video diakses pada: https://youtu.be/jCgut-QCIys






                                                                                                       32]]></page><page Index="37"><![CDATA[KEGIATAN D.6









                       Berdasarkan video 7, lengkapilah pernyataan berikut.
























                  Berdasarkan  sifat  garis  singgung  lingkaran,  yaitu  garis  singgung  tegak  lurus  dengan

                  diameter/jari-jari maka dari gambar di atas diketahui bahwa:



                                         CD  tegak lurus dengan …….. dan ……..


                  Atau dengan pengertian lain bahwa:

                                                                         o
                                                  ∠ACD   =  ∠CDB  =  ........


                 Dari hasil simulasi dengan membuat ruas garis yang berhimpit dengan CD  dengan panjang

                 yang sama, kemudian digeser sejauh r  =  1cm sehingga diperoleh ruas garis  FB  yang sejajar
                                                     2
                  dengan CD .

                 Karena  CD =  FB ,  maka  untuk  mencari  panjang  garis  singgung  CD ,  kita  dapat  mencari

                 panjang  FB  dengan memperhatikan  AFB∆   .
                 Dari gambar, kita ketahui bahwa  AFB∆   adalah segitiga siku-siku dengan siku-siku di titik F.









                                                                                                       33]]></page><page Index="38"><![CDATA[Untuk dapat menentukan panjang  FB , maka digunakan rumus pytagoras yaitu:


                                                      2
                                                   FB  =  ........ −  ..........


                 AF  merupakanruas garis yang panjangnya diperoleh dengan mengurangkan panjang  AC

                 dengan panjang CF , sehingga dapat ditulis:



                                                   AF  =  .........−  .........




                 Karena  AC  merupakan jari-jari dari lingkaran A dan  CF panjangnya sama dengan jari-
                 jari lingkaran B, maka:




                                                   AF  =  .........−  .........




                   Substitusi  AF  pada persamaan (2) ke persamaan (1), sehingga:



                                                FB  2  =  ........−  .......... ..........




                                                FB  =  .  .......−  .......... ..........



                    Karena CD =   FB , maka diperoleh panjang garis singgung CD  yaitu:



                                               CD  =  .  .......−  .......... ..........








                                                                                                       34]]></page><page Index="39"><![CDATA[KEGIATAN D.7





                     Mari  kita  simpulkan  rumus  garis  singgung  lingkaran  luar  dua  lingkaran  berdasarkan
               kegiatan D.6 dan D.7 yang telah dilakukan.





















                                                        Gambar 4

               Rumus dalam mencari panjang garis singgung AB pada gambar 4 yaitu:


                             AB  =  .......... .......... .......... .......... .......... .......... .......... .......... .......... .....



               KEGIATAN D.8





                   Berdasarkan garis singgung lingkaran yang telah dipelajari, jawablah pertanyaan berikut
               ini.

               1.

                                                               Pada  gambar  di  samping,  PQ  merupakan
                                                               garis  singgung.  Panjang  OP  =  26  cm  dan
                                                               OQ  =  10  cm.  Panjang  garis  singgung  PQ
                                                               adalah ....











                                                                                                       35]]></page><page Index="40"><![CDATA[Penyelesaian:












               2.





















                  Pada gambar di atas, AB dan AC adalah garis singgung. Panjang OA = 25 cm dan OB = 7
                  cm. Luas layang-layang OBAC adalah ….

                    Penyelesaian:











              3.  Perhatikan gambar berikut ini.


















                                                                                                       36]]></page><page Index="41"><![CDATA[Panjang MN = 10 cm, panjang jari-jari lingkaran M adalah 4 cm, dan panjang jari-jari N
                   adalah 2 cm. Hitunglah panjang garis singgung persekutuan AB!


                      Penyelesaian:













               4.  Perhatikan gambar berikut ini.
















                   Panjang PQ = 25 cm, panjang jari-jari lingkaran P adalah 13 cm, dan panjang jari-jari Q
                   adalah 6 cm. Hitunglah panjang garis singgung persekutuan luar AB!

                      Penyelesaian:


















                                                                                                       37]]></page><page Index="42"><![CDATA[5.  Panjang jari-jari dua lingkaran adalah 3 cm dan 2 cm, sedangkan jarak kedua pusatnya 13
                   cm. Panjang garis singgung persekutuan dalamnya adalah ….

                    Penyelesaian:










               6.  Panjang  jari-jari  dua  lingkaran  adalah  8  cm  dan  3  cm.  jika  panjang  garis  singgung
                   persekutuannya 12 cm, maka jarak pusatnya adalah ….

                    Penyelesaian:










               7.













                   Gambar  di  atas  adalah  penampang  15  gorong-gorong  air  yang  berbentuk  tabung.  Jika
                                                                               22
                   masing-masing  gorong-gorong  berjari  jari  28  cm  dan  π  =  ,  hitunglah  panjang  tali
                                                                                7
                   minimal yang diperlukan untuk mengikat 15 gorong-gorong tersebut.







                                                                                                       38]]></page><page Index="43"><![CDATA[Penyelesaian:




































































                                                                                                       39]]></page><page Index="44"><![CDATA[DAFTAR RUJUKAN



               Kementerian Pendidikan dan Kebudayaan. 2017. Buku Siswa Matematika SMP/MTs Kelas
                            VIII. Jakarta: Pusat Kurikulum dan Perbukuan, Balitbang, Kemendikbud]]></page></pages></Search>